星期日現場：在劏房 販賣溫柔的小弟老弟

星期日現場：在劏房 販賣溫柔的小弟老弟

【明報專訊】走進佐敦唐樓，住宅單位被劏成數個房間，面積只夠放一張單人牀，以及細小殘舊的淋浴間。這裏的無牌賓館日租五百元，對從內地來港的東東（化名）來說，是最能夠負擔的價格，旁邊是普通民居，還有便宜的非法食堂，每個碟頭飯只需二十多元。他年約三十歲，來自內地二線城市，與不少農民工一樣，離鄉別井到大城市，處處無法容身，但沒想到賣淫才是出路。我跟三個同樣來到香港的他談天。

十五年前，他在東莞工廠打工，一天做十二小時，弄得五癆七傷。他有高中畢業的學歷，到廣州售賣文具，薪水少得三餐不繼，一度要「瞓街度日」。他偶然看到報章的掃黃新聞，才知有「同志按摩」這一回事，驚覺世上有人與自己同樣喜歡同性。他上網尋得同志會所的電話，於是把心一橫應徵，原來所謂的「按摩」只是幌子，做愛才是主菜。

東東記得，每次跟客人做愛收費約三百元，由於老闆包辦旗下「小弟」（即性工作者）食用，所以他們要再分七成給老闆，薪水所剩無幾：「當時生意也不是很好。有個小弟沒有生意去賣血。旁邊有個血站，他去獻血，收兩百塊錢。我也跟他去獻。」他後來到了北京和上海做性工作，掙錢較廣州多些，總算能自給自足，有空還可寄錢回家。

二○○三年，香港向內地逐漸開放自由行政策，往返內地關口從此絡繹不絕，他亦有愈來愈多朋友到香港賣淫。身處首都的他，感受到戶籍制度的威力，因為他的家鄉不是一線城市。數年後，當政策開放至他的家鄉，他還得花錢寄文件回鄉，才得到前往香港的簽證。他後來索性轉居深圳，開展穿梭深港兩地，每次七天的賣淫生涯。

東東眼中的香港，是不折不扣的經濟城市，每人都要增值自己來求存。他當年認真學過英文，來港後可做外國人生意，工作勤勞的話，一星期掙兩萬元並不難。而且，老外客人比起華人大方，小費亦給得多一點。身為過客的他感到港人工作壓力，除了本地客人跟他發的牢騷外，就是他睡在那張靠窗的單人牀，永遠都聽到樓下車水馬龍的聲音。每次到港，沒有一天能夠睡得好。

東東身在內地時不敢賣淫，因為警察會於網上假扮客人，約小弟出來強制驗尿。從不吸毒的東東感到十分侮辱。若因賣淫或嫖妓被捕，可被行政拘留和罰款，不慎留下紀錄，日後全國系統都存有資料，到哪裏住酒店都有人找上門。有易服的性工作者，被捕後更遭警察歧視：「他們會嘲笑他，這個人怎麽不男不女。是男的又有胸，又有長頭髮，有人會用手去抓他。」

在香港，只要不公開討論價錢和拉客，性工作者與嫖客皆不犯法。然而，任何支援行業運作的其他人，例如聯繫客人的「扯皮條」等則可能違法，一個處所亦不能有多過一個性工作者。所以，應運而生的合法性產業稱為「一樓一」，即性工作者可獨自賣淫，不可與人合租。當然，所謂的「合法」僅限於本地人，外地人若持旅遊簽證賣淫，則等於「打黑工」。同樣弔詭的是，外地性工作者亦不能申請「工作簽證」到港。結果就是，無論如何，他們都只能違法經營。

東東擔心遭警察發現賣淫，只好處處提防。若客人來電時，不問身材好不好，只詢問價錢和服務，他便知或有人「放蛇」。他至今從未被捕，或許是幸運使然。但是，他感到香港這座城市，較內地具有人權和法治，就算被捕亦較放心：「內地這邊，警察要進來的話，可以隨時進來。而且，可以帶你關一天，不讓你打電話，就沒有人身自由。但是，香港（警察）就不可以，即使你被抓了，你也可以打電話。」

取消一簽多行 打擊性產業

東東常常穿梭兩地，平常躲在小賓館裏，沒事就愛看香港新聞，中港矛盾愈演愈烈，他亦全都看在眼內。雖然東東多番指，中港矛盾沒對他造成直接影響。但自從深圳取消「一簽多行」簽注，東東縱已持有深圳戶籍，亦不能常往返香港賣淫，這同樣打擊他的生計。特區政府藉「一周一行」阻截水貨客活動，誰不知原來連性產業亦一併受影響。

逃離生活的高度壓迫，解決困苦的生活問題，東東開始思考夢想與人生。他賣淫存錢，打算到美國讀大專，卻因農村戶口遭歧視，申請學生簽證失敗，唯有轉往其他國家，反正就要設法離開：「國內吃的不安全，藥品不安全，治安也不怎麼好。歐美比較自由吧，你想說什麼就說什麼。在（國外）那邊，警察權力是有限制的。」他又一直盼望，在外國找到男朋友結婚，定下來過更好的生活。

來港賣淫逾七年，今年剛滿四十歲的志強（化名），未必想借香港離開中國，則看到此處「理想與現實」的虛幻。二○○六年，當年還未成為性工作者的志強，來港旅遊時感到國際大都會的繁華：「覺得香港真的很漂亮，因為那時內地還相對落後一點。香港很乾淨，覺得人民素質都比較好，別人認識的朋友對我也很熱情，還帶我到他家裏住。」二○一一年，志強來香港賣淫後，他才踏足尖沙嘴和中環以外不是旅遊區的草根地域。

志強和內地親戚以前都看無綫電視的劇集，不少都是八、九十年代的出品：「在他們心目中，香港人住的房子全是好大好大的，再窮的人都有大房子住。現在我在香港就不好回答了。我說，你們有時間就到香港看一下就知道了。」因為他心知肚明，自己賣淫時住的小賓館，確實有多殘舊。

來港多年，經常要到客人的家裏接生意，他亦見證着港人愈住愈細，愈住愈貴，但還是要付錢找他們做愛：「還有很多人住籠屋、住棺材房，二十萬香港人住鐵皮屋。真實的情况就是富有後面的滄桑，沒辦法。」但客人們要付錢供樓，經濟不景，薪金趕不上通脹，手頭亦愈來愈緊：「我們都是經濟好不好的報表，以前都給小費，挺大氣的，現在不講價都對得起你了。」

志強指客人都是找樂子，沒多會談政治議題。下了班，他卻感到港人對內地的反感：「在健身房，別人也會跟我打招呼。因為我的身材好，他們眼中，大陸人的身材不會這麼好，問我說是不是日本的、韓國的。你就感覺到一種歧視。」這種對內地人的不友善，在同志社群內亦差不多。空閒時，性工作者都想單純地找性伴，網友都愛問他是否本地人。若說自己來自內地，不少人便打退堂鼓，志強亦感不是味兒。

志強記得，當年在內地看無綫新聞，已是最開放的資訊來源：「正在播送的新聞，一旦有遊行、政府在吵架什麼的，馬上插廣告，過幾秒就又到正常節目。有（內地）人來過（香港），知道民主，講話等，都比較自由。」他以前認為，香港社會對同志很友善，來過便知道「殘酷真相」：「香港的全球同志先生（選舉）取消了。二○二二年，（香港）說要搞個同志運動會，馬上就要到了，我是感到（政府）一點推動都沒有。」

「就像最近出入境的官司，打來打去，香港的法律是很矛盾的。在別的國家，（同志）結婚承認的，為什麼男人跟男人結婚，就不合法？二十幾個國家已經承認同志婚姻，美國、加拿大那些，（香港）前面就標榜自己國際大都市，包容性多強。實際上做的事情，跟這個口號背道而馳。」

難忘深櫃的同志

性工作者看到人性脆弱一面，志強最難忘的客人都是深櫃的同志。他們較愛找性工作者，因為兩者沒有感情基礎，自然不會有手尾：「有個客人他要穿女裝，要穿絲襪做愛。在他的辦公室，肯定是他自己的公司。搞不到兩分鐘，他馬上就喊停，他要看那個縫，又要用毛巾擋好，等下又喊停，停了又看又再搞，整整四十分鐘。」

男同志的愛慾不限於小鮮肉，不少人偏好中年老男性。這些加入成為「老弟」的人們不只為賺錢，還要尋回失落的青春。今年六十三歲的光頭（化名），最初成為性工作者，原因是為了還債。內地早年興起賭博香港六合彩，玩法五花八門，每次可輸掉過萬元。後來他把債務還清，以前賭博的時間，現在都用來接客。

光頭家鄉在農村。年輕時，他以為喜歡男人「有問題」，不敢對外求援。八十年代末，改革開放勢頭強勁，他到沿海城市打工，澡堂聚集一些喜歡同性，但同樣結了婚的男人。幾年前，光頭的老婆過身了，眼見兒女已長大，他便決定離家南下，尋找久違的自由。奪回人生的方法，便是到深圳的同志會所工作，每天跟有老有嫩的男人做愛。

他和很多深圳的「老弟」一樣，時不時來香港「公幹」掙外快。其實，他過活用不了多少錢，因為他長居同志會所。會所大廳放有一整排牀鋪，住有十幾個「老弟」，老闆包吃包住。每次客人上門，老闆都抽七成收費，剩下三成歸「老弟」。他們不時到香港工作，既不用跟老闆分成，更可順便和朋友們出去旅遊。

在內地，若有人問起光頭的退休生活，他會說自己是兼職按摩師。若果子女問起近况，他會說自己相約老朋友，到各地打乒乓球。光頭來港工作很輕鬆，掙不掙錢都沒所謂，反正就當到此一遊，因為打工「過日晨」總好過呆在養老院：「我們去養老院幹嘛，除非自己不會動，自己會動會走，肯定會到處旅遊。」

來港接客 好過呆在養老院

前往香港的「老弟」都是「志同道合」。光頭覺得，大家都能坦誠相對：「（如果我）去養老院不是（遇到）這種人（同志），講話又不一致。現在肯定放開，什麼玩笑、什麼話都可以說。（子女）他們去上班，自己在家裏看電視，無聊死了。像我們接客就接客，沒有（客人）就去打球。」他早年參加國家養老保險，付出三萬元的入會費，每個月最高可得八百元回報，現時他接幾個客人，收入已經更高。在資本主義的語言來說，光頭便是「退而不休」，亦即是「老年再就業」。

對他來說，香港「開放」、「高檔」和「文明」。他跟記者討論香港時，馬上從破舊的肩背包裏，拿出了用紙巾包着的岡本安全套。他指，這些套子是香港貨，不會有假，質素較高，信得過。他又提到，香港的海外同性伴侶案：「香港比較開放，因為國外的人來得多。他們會說，在我們國家，結婚都允許的，香港部門卻跟他計較說，能不能享受香港待遇。我是聽客人說的。」

無論是「小弟」，還是「老弟」，他們得以來港工作，實拜主權移交後中港融合的大方針所賜。同時，他們常來到香港賣淫，又以性小眾的身分生活，感到此處與內地的差別。若說他們只為掙錢，沒有期望，又豈有對此處本來的「開放性」，逐漸停滯，或甚倒退的失望。我們之間的差別，可能只是「要否販賣溫柔」，或是「要否受邊境管束」。但是，在這個什麼都可販賣的城市裏，我們還不是要販賣知識、勞力、關係，還有更多。

在這些橫跨兩地的人們身上，我們不但看到特殊的生活處境，還從他們生命經歷中，折射了香港相較內地仍存有的「獨特優勢」：或是相對重視人權和規則的法治精神、或是仍然保守但較包容小眾的社會文化、或是在逆境與急速變化中的工作倫理。這些聽起來可能老套，可能離地，卻不單影響性工作者們，還有我們這些都是有血有肉的人們。

文//不吃兔兔

編輯//曾祥泰

fb﹕

GAY NEWS

好撚慘，

自己揀！！！！！

一早講左，小心毒果日月兩大扮膠洗腦維撚党報！！！！

一樣包含港中矛盾